支企青睞「日本製造」 赴日設廠返銷回國

「日本製造」不僅使日本本土
企業受益，亦讓中國企業看中商機，赴日設廠、再返回中國銷售。在家庭用品製造領域，
日企回流的趨勢也開始湧現。

《華爾街日報》週三（8月29日）報導說，上海慎興製刷公司已在日本大阪開設一家工廠
，然後將商品再返銷回國。該公司的執行董事王林表示，中國消費者在尋找質優的東西，
「中國人對日本產品有好感」。

上海慎興製刷公司之前是中國境內為其它品牌生產廉價牙刷的承包商。王林認為，該公司
現在可以向中國消費者銷售更高端的產品，並在幾年前有了在日本設廠的想法。

這樣一來，不需要是日本公司，就可以把「日本製造」放在商品外包上。王林決定將牙刷
作為他的第一個原創品牌，並花了五年時間與日本設計師一起開發產品。

據悉，該公司委託大阪府內的工廠生產刷柄和刷頭，並在日本設廠組裝，然後產品返銷大
陸。

「由於日本的成本更高，我的商界朋友起初並不理解我的想法，並說我太瘋了。」王林說
，「但如果我們到日本並在那裡生產，產品就會成為真正的日本貨。」

從今年4月開始，王林的日本公司每月生產5萬把牙刷，其中大部分出口到中國，消費者可
以在京東等大陸電子商務平台上購買，售價為每件5美元。其中國銷售的包裝是日文，但
背面貼有中文翻譯，以強化消費者的印象，這是日本人主要使用的產品。

王林坦言，他對其生產的牙刷是否在日本流行並不感興趣。雖然這些商品也可在大阪的一
些藥店和雅虎購物等日本電子商務網站上買到。

中國企業前往日本貼牌製造的做法並不少見。根據日本政府的數據，截至2017年3月，中
國製造商，包括香港在內，在日本擁有子公司的數量增加到49家，是五年前的兩倍。

日本製造具有中國製造無法比擬的優勢
不光是中國企業發現了這一商機，日本本土的消費品製造商也同樣發現了日本工廠具有的
優勢。長期以來，日本本土的工業製造商為更便宜的勞動力而選擇遷出，但現在由於中國
和其他亞洲市場消費者的需求，他們發現日本製造具有中國製造無法比擬的吸引力。

總部位於東京的化妝品企業巨頭資生堂自1983年以來首次在日本確認開設新廠。由於國內
銷售下滑，資生堂過去十幾年來一直在削減產量，從2004年的六家日本工廠減少到2015年
的三家工廠。但在中國和其它地區強勁需求以及日本本土銷售復甦的情況下，資生堂已決
定增加日本本土的化妝品產量。

資生堂首席執行官魚谷雅彥（Masahiko Uotani）表示，赴日中國遊客正在搶購化妝品，
資生堂也想要觸及一些中國顧客，他們希望在中國也能買到日本製造的面霜和乳液。「我
們必須進一步提高產量，才能真正抓住這個機會。」他說。

資生堂的兩家新廠將在未來兩年內開業。根據該公司的年報，去年資生堂在中國的銷售額
增長了20%，全球銷售額增長了18%，達到1兆日元（90.5億美元）。

中國消費者：日本製造更結實
中國不斷增長的中產階層也在為日本更昂貴的消費品創造市場。「許多日本設計都迎合了
亞洲人的需求」，北京32歲的老師朱愛琴表示，她家裡配備了不少日本商品，包括松下的
冰箱、大金的空調。

「所有這些日本家用電器都做得很好，質量很好，可以用很多年。」朱說她也是資生堂化
妝品的粉絲，並給她的女兒購買日本產的花王尿布。

過去，日本公司長期向中國出口高科技設備和零件，而中國公司再使用這些進口的日本設
備，加上低成本勞動力來生產服裝和廉價電子產品等消費品在國內銷售。

日本電子巨頭卡西歐公司生產的G-Shock手錶系列，平均一支手錶售價20美元，過去這些
手錶主要是在中國和泰國製造，但最近也轉到日本北部的一家工廠生產。

負責卡西歐手錶業務的久田河合（Tetsuya Kawai）表示，所有工廠的質量都相同，但國
外買家「有日本製造的商品更結實這樣的看法

中日關係破冰 專家：政治和經濟關係分不開
中美因貿易關係緊張，中日關係開始破冰。日本首相安倍晉三（Shinzo Abe）預計在10月
訪華，而日方也在期待中共領導人習近平能夠訪日。

過去因為領土或歷史，中共當局組織民眾、集體抵制日貨/韓貨的做法始終讓觀察人士表
示謹慎。

「在中國（中共）這樣的國家，很難分別考量政治和經濟關係 。」三菱UFJ研究與諮詢公
司經濟學家小林真一郎（Shinichiro Kobayashi）說。他表示，如果政治緊張局勢重演，
「中國消費者可能會試圖抵制日貨來展示愛國主義，即使日本商品正在成為他們日常生活
必需品的一部分。」